\textbf{EXERCICE 7 : L'habitation \hfill 15 points}

\medskip

Nolan souhaite construire une habitation.

Il hésite entre une \textbf{case} et une \textbf{maison} en forme de prisme droit.

La case est représentée par un cylindre droit d'axe (OO$'$) surmontée d'un cône de révolution de sommet S.

Les dimensions sont données sur les figures suivantes.

$x$ \textbf{représente à la fois le diamètre de la case et la longueur AB du prisme droit.}

\begin{center}
\begin{tabularx}{\linewidth}{*{2}{>{\centering \arraybackslash}X}}
\psset{unit=0.8cm,arrowsize=2pt 3}
\definecolor{mongris}{gray}{0.6}
\definecolor{grisleger}{gray}{0.8}
\begin{pspicture}(-3,-0.5)(3,5)
\pscustom[fillstyle=solid,fillcolor=grisleger]%haut
{\psellipticarc(0,0)(3,0.45){180}{0}
\psline(3,2.5)(0,3.75)(-3,2.5)
}
\pscustom[fillstyle=solid,fillcolor=mongris]
{\psellipticarc[linestyle=dashed](0,2.5)(3,0.45){0}{180}
\psellipticarc(0,2.5)(3,0.5){180}{360}
}
\pscustom[fillstyle=solid,fillcolor=grisleger]
{\psellipticarc(0,2.5)(3,0.5){180}{360}
\psline(3,2.5)(3,0)
\psellipticarc[linestyle=dashed](0,0)(3,0.49){180}{0}
\psline(-3,0)(-3,2.5)}
\pscustom[fillstyle=solid,fillcolor=mongris]
{\psellipticarc[linestyle=dashed](0,0)(3,0.45){0}{180}
\psellipticarc(0,0)(3,0.5){180}{360}
}
\psdots(0,0)(0,2.5)(0,3.75)
\uput[ur](0,0){O}\uput[ur](0,2.5){O$'$}\uput[r](0,3.75){S}
\psline{<->}(-2.5,-0.272)(2.5,0.272)\uput[dr](0,0){$x$}
\psline(0,0)(0,3.75)\rput{90}(-0.2,1.25){2 m}\rput{90}(-0.2,3.3){1 m}
\end{pspicture}&
\psset{unit=0.8cm}
\begin{pspicture}(7.3,4.3)
\psline(0.5,0.9)(3.5,0.5)(7,1)(7,2.5)(3.5,2)(3.5,0.5)
\psline(7,2.5)(3.9,4.1)(0.5,3.6)(3.5,2)
\psline(0.5,0.9)(0.5,3.6)
\uput[d](3.5,0.5){A}\uput[d](7,1){B}\uput[d](5.25,0.75){$x$}
\uput[d](2,0.6){5 m}\uput[l](0.3,1.8){2 m}\uput[l](0.3,3.125){1 m}
\psline[linestyle=dotted,linewidth=1.25pt](3.5,2)(0.5,2.7)
\psline[linestyle=dotted,linewidth=1.25pt](7,1)(4,1.4)(4,4.1)
\psline[linestyle=dotted,linewidth=1.25pt](0.5,0.9)(4,1.4)
\psline[linewidth=0.2pt]{<->}(0.3,0.9)(0.3,2.7)
\psline[linewidth=0.2pt]{<->}(0.3,3.6)(0.3,2.7)
\end{pspicture}
\end{tabularx}
\end{center}

\textbf{Partie 1 :}

\medskip

Dans cette partie, on considère que $x = 6$ m.

\medskip

\begin{enumerate}
\item Montrer que le volume exact de la partie cylindrique de la case est $18\pi$ m$^3$. 
\item Calculer le volume de la partie conique. Arrondir à l'unité.
\item En déduire que le volume total de la case est environ $66$~m$^3$.
\end{enumerate}

\begin{center}
\begin{tabularx}{\linewidth}{|c *{2}{>{\centering \arraybackslash}X}|}\hline
\textbf{Rappels :}&
Cylindre rayon de base $r$ et de hauteur $h$&Cône
rayon de base $r$ et de hauteur $h$\\
&\psset{unit=1cm}
\begin{pspicture}(-1.25,-0.4)(1.25,2.3)
\psellipticarc(0,0)(1.25,0.4){180}{360}
\psellipse(0,1.8)(1.25,0.4)
\pscustom[fillstyle=solid,fillcolor=lightgray]{
\psellipticarc(0,1.8)(1.25,0.4){00}{180}
\psline(-1.25,1.8)(-1.25,0)
\psellipticarc(0,0)(1.25,0.4){180}{360}
\psline(1.25,0)(1.25,1.8)
}
\uput[r](1.25,0.9){$h$}\uput[d](0.55,1.9){$r$}
\psline(0,1.8)(1.15,1.9)
\end{pspicture}&\psset{unit=1cm}
\begin{pspicture}(1.5,-0.5)(1.5,3)
\psellipticarc(0,0)(1.5,0.4){180}{360}
\pscustom[fillstyle=solid,fillcolor=lightgray]
{
\psellipticarc(0,0)(1.5,0.4){180}{360}
\psline(1.5,0)(0,2.8)(-1.5,0)
}
\psline[linestyle=dashed,linewidth=1.25pt](0,2.8)(0,0)(1.5,0)
\uput[l](0,1.4){$h$}\uput[d](0.75,0){$r$}
\psellipticarc[linestyle=dashed,linewidth=1.25pt](0,0)(1.5,0.4){0}{180}
\end{pspicture}\\
&$\text{Volume} =\pi \times r^2 \times h$&$\text{Volume} =\dfrac{1}{3} \times \pi \times r^2 \times h$\\ \hline
\end{tabularx}
\end{center}

\textbf{Partie 2 :}

\medskip

\emph{Dans cette partie, le diamètre est exprimé en mètre, le volume en m$^3$.}

\medskip

Sur le graphique ci-dessous, on a représenté la fonction qui donne le volume total de la case en fonction de son diamètre $x$.

\medskip

\begin{center}
    
    \textbf{Volume de la case en fonction de} \boldmath $x$ \unboldmath
    
    \bigskip
    
    \psset{xunit=1.2cm,yunit=0.06cm}
    \begin{pspicture}(11.4,220)
    \multido{\n=0+1}{11}{\psline[linewidth=0.2pt,linecolor=lightgray](\n,0)(\n,220)}
    \multido{\n=0+20}{10}{\psline[linewidth=0.1pt,linecolor=lightgray](0,\n)(11,\n)}
    \multido{\n=0+4}{56}{\psline[linewidth=0.4pt,linecolor=lightgray](0,\n)(11,\n)}
    \psaxes[linewidth=1.25pt,Dy=20]{->}(0,0)(0,0)(11,220)
    \psaxes[linewidth=1.25pt,Dy=20](0,0)(0,0)(11,220)
    \psplot[plotpoints=2000,linewidth=1.25pt,linecolor=red]{0}{11}{x dup mul 3.141592 mul 7 mul 12 div}
    \uput[u](10.9,0){$x$}
    \uput[r](0,218){$V(x) ~\left(\text{m}^3\right)$}
    \end{pspicture}
    \end{center}

\begin{enumerate}
\item Par lecture graphique, donner une valeur approchée du volume d'une case de $7$ m de diamètre.

Tracer des pointillés permettant la lecture.
\end{enumerate}

La fonction qui donne le volume de la maison en forme de prisme droit est définie par 

\[V(x) = 12,5 x.\]

\begin{enumerate}[resume]
\item Calculer l'image de 8 par la fonction $V$.
\item Quelle est la nature de la fonction $V$ ?
\item Sur le graphique ci-dessus, tracer la représentation graphique de la fonction $V$.
\end{enumerate}

Pour des raisons pratiques, la valeur maximale de $x$ est de $6$ m. Nolan souhaite choisir la construction qui lui offre le plus grand volume.
\begin{enumerate}[resume]
\item Quelle construction devra-t-il choisir ? Justifier. 
\end{enumerate}


\vspace{0,5cm}

